<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Aviso legal</title>
            <title xml:lang="fr">Mentions légales</title>
            <title xml:lang="en">Terms and conditions</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:id="static">
         <div xml:lang="es">
            <head type="main">Aviso legal</head>
            <div>
               <head type="sub">Editor del sitio Web</head>
               <p>Université de Genève
               <lb/>Rue du Général-Dufour 24
               <lb/>CH-1211 Genève 4
               <lb/>T. +41 (0)22 379 71 11</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Directora de la publicación</head>
               <p>Mme CARTA Constance - Profesora (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Conservación de los documentos</head>
               <p>Biblioteca de la Universidad de Ginebra (BUNIGE) : 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=41SLSP_UGE_MyInst_CI&amp;docid=alma991002834309705502">Colección Moreno</ref> | 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=4&amp;docid=alma991008229029705502">Colección Varios</ref></p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Alojamiento del sitio Web</head>
               <p>DiSTIC - Division du Système et des Technologies de l’Information et de la Communication (Université de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Webmaster</head>
               <p>Mme LEBLANC Elina - Postdoctoranda (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Copyright</head>
               <p>Todos los contenidos de la biblioteca digital están sujetos a una licencia <hi rend="bold">Creative Commons Atribución - NoComercial - CompartirIgual 4.0 Internacional (CC-BY-NC-SA)</hi>.</p>
               <p>Las imágenes albergadas en este sitio son el resultado de sucesivas digitalizaciones de la colección de pliegos de cordel de la Biblioteca de la Universidad de Ginebra (BUNIGE), realizadas por el personal de la biblioteca y por miembros de la Unidad de Español de la Facultad de Letras de Ginebra.</p>
               <p>La utilización de las digitalizaciones, los metadatos y las transcripciones, en un contexto privado o público no comercial, está autorizada y es gratuita, siempre que se respeten las mismas condiciones y los derechos de autor. El nombre de la fuente, es decir, la biblioteca digital, se debe mencionar de la manera siguiente: <hi rend="italic">Desenrollando el cordel (2020-2024)</hi>, proyecto de la Universidad de Ginebra, dirigido por Constance Carta, CC-BY-NC-SA : &lt;https://desenrollandoelcordel.unige.ch&gt;.</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Actualizaciones</head>
               <p>La biblioteca <hi rend="italic">Desenrollando el cordel</hi> hace todo lo posible para garantizar que la información de su sitio web sea exacta en el momento de su puesta en línea, y que se vea actualizada periódicamente. Sin embargo, no garantizamos la ausencia de omisiones o errores, de manera que les agradecemos de antemano cualquier tipo de comentario y/o sugerencia que nos permita enriquecer los datos presentados. La biblioteca digital se reserva el derecho de modificar el contenido del sitio web en cualquier momento y sin previo aviso.</p>
               <p>Última actualización del aviso legal: 25/04/2024</p>
            </div>
         </div>
         
         <div xml:lang="fr">
            <head type="main">Mentions légales</head>
            <div>
               <head type="sub">Éditeur du site Web</head>
               <p>
                  Université de Genève
                  <lb/>Rue du Général-Dufour 24
                  <lb/>CH-1211 Genève 4
                  <lb/>T. +41 (0)22 379 71 11
               </p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Directrice de publication</head>
               <p>Mme CARTA Constance - Professeure assistante (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Conservation des documents</head>
               <p>Bibliothèque de l'Université de Genève (BUNIGE) : 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=41SLSP_UGE_MyInst_CI&amp;docid=alma991002834309705502">Collection Moreno</ref> | 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=4&amp;docid=alma991008229029705502">Collection Varios</ref></p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Hébergement du site web</head>
               <p>DiSTIC - Division du Système et des Technologies de l’Information et de la Communication (Université de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Webmaster</head>
               <p>Mme LEBLANC Elina - Postdoctorante (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Droits d'auteur</head>
               <p>Tous les contenus de la bibliothèque numérique sont diffusés selon les termes de la licence : <hi rend="bold">Creative Commons Attribution - Pas d’utilisation commerciale - Partage dans les mêmes conditions 4.0 International (CC-BY-NC-SA 4.0)</hi>.</p>
               <p>Les images diffusées sur ce site sont issues d’opérations successives de numérisation du fonds de <hi rend="italic">pliegos de cordel</hi> de la Bibliothèque de l'Université de Genève (BUNIGE), réalisées par le personnel de la bibliothèque et par des membres de l’Unité d’espagnol de la Faculté des lettres de Genève.</p>
               <p>L’utilisation des numérisations, des métadonnées et des transcriptions, dans un cadre privé ou public non-commercial, est autorisée et gratuite, dans le respect des droits d’auteur et dans les mêmes conditions. Le nom de la source, c’est-à-dire la bibliothèque numérique, sera mentionnée de la manière suivante : <hi rend="italic">Démêler le cordel (2020-2024)</hi>, projet de recherche de l'Université de Genève, dirigé par Constance Carta, CC-BY-NC-SA : &lt;https://desenrollandoelcordel.unige.ch&gt;.</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Mises à jour</head>
               <p>La bibliothèque <hi rend="italic">Démêler le cordel</hi> met tout en œuvre pour assurer l’exactitude des informations diffusées sur son site à la date de leur mise en ligne, ainsi que leur mise à jour régulière. Cependant, nous ne garantissons pas l’absence d’omissions ou d’erreurs et vous remercions par avance pour vos retours et suggestions permettant d’enrichir les données diffusées. La bibliothèque numérique se réserve le droit de modifier, à tout moment et sans préavis, le contenu du site Web.</p>
               <p>Dernière mise à jour des mentions légales : 25/04/2024.</p>
            </div>
         </div>
         
         <div xml:lang="en">
            <head type="main">Terms and conditions</head>
            <div>
               <head type="sub">Website's publisher</head>
               <p>
                  Université de Genève
                  <lb/>Rue du Général-Dufour 24
                  <lb/>CH-1211 Genève 4
                  <lb/>T. +41 (0)22 379 71 11
               </p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Publication editor</head>
               <p>Mme CARTA Constance - Assistant professor (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Documents conservation</head>
               <p>University of Geneva Library (BUNIGE) : 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=41SLSP_UGE_MyInst_CI&amp;docid=alma991002834309705502">Collection Moreno</ref> | 
                  <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/discovery/fulldisplay?context=L&amp;vid=41SLSP_UGE:VU1&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;tab=4&amp;docid=alma991008229029705502">Collection Varios</ref></p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Website hosting</head>
               <p>DiSTIC - Division du Système et des Technologies de l’Information et de la Communication (Université de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Webmaster</head>
               <p>Mme LEBLANC Elina - Postdoctoral researcher (Unité d’espagnol, Département de langues et littératures romanes, Faculté des lettres de Genève)</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Copyright</head>
               <p>All the contents of the digital library are licensed under: <hi rend="bold">Creative Commons Attribution - NonCommercial - ShareAlike 4.0 International (CC-BY-NC-SA 4.0)</hi>.</p>
               <p>The images on this website are the result of successive digitisations of the collection of <hi rend="italic">pliegos de cordel</hi> of the University of Geneva Library (BUNIGE), carried out by the staff of the library and by members of the Spanish Unit of the Faculty of Arts of Geneva.</p>
               <p>The use of the scans, metadata and transcriptions, in a private or public non-commercial context, is authorised and free of charge, in compliance with copyright and under the same conditions. The name of the source, i.e. the digital library, will be mentioned as follows: <hi rend="italic">Untangling the cordel (2020-2024)</hi>, research project of the University of Geneva, directed by Constance Carta, CC-BY-NC-SA : &lt;https://desenrollandoelcordel.unige.ch&gt;.</p>
            </div>
            <div>
               <head type="sub">Updates</head>
               <p>The <hi rend="italic">Untangling the cordel</hi> library makes every effort to ensure that the information on its website is accurate at the time it is put online, and that it is regularly updated. However, we do not guarantee the absence of omissions or errors, and we thank you in advance for your feedback and suggestions to enrich the data provided.
                  The digital library reserves the right to modify the content of the website at any time and without prior notice.</p>
               <p>Last update of terms and conditions: 25/04/2024.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>