<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Presentación del proyecto</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:id="static">
         <div xml:lang="es">
            <head type="main">Presentación del proyecto</head>
            
            <p>
                    <hi rend="italic">Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel</hi> (2020-2024) es un proyecto de investigación de la Unidad de Español del Departamento de Lenguas y Literaturas Románicas de la Universidad de Ginebra, dirigido por la profesora Constance Carta, con el apoyo de la fundación filantrópica Familia Sandoz-Monique de Meuron. El proyecto aspira a la digitalización, al estudio y a la puesta en valor de la colección de literatura de cordel española conservada en la Biblioteca de la Universidad de Ginebra (BUNIGE). Dicha colección se compone de 912 pliegos de cordel, fechados principalmente en el siglo XIX y procedentes de talleres de imprenta de diversas ciudades de la Península.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/colporteur.png" height="250px" rend="left"/>
               Como es bien sabido, los albores de la imprenta europea estuvieron marcados por la aparición de obras prestigiosas, como la Biblia de Johannes Gutenberg (c. 1400-1468). Sin embargo, desde el principio hubo también una demanda — y una producción importante — de obras accesibles para todas las clases sociales, incluidas las menos instruidas y adineradas. Para satisfacer esta demanda del mercado y producir documentos de forma masiva, rápida y económica, se utilizaron ingeniosas técnicas de fabricación, como la reutilización de materiales y el uso de papel de baja calidad. A diferencia de los libros, que eran objetos de lujo destinados a una élite culta, estos "subproductos" de la imprenta se caracterizaban por su fragilidad y por la presencia de frecuentes erratas, prueba del escaso cuidado que se tenía en su fabricación. Aunque sus contenidos eran muy diversos, su aspecto variaba poco: por esta razón, podemos hablar de un género o formato editorial.
            </p>
            <p>Pese a la gran difusión que gozaron durante siglos, estos documentos impresos son difíciles de estudiar, ya que muchos de ellos han desaparecido, mientras que los que se han conservado se encuentran dispersos, a menudo almacenados en cajas etiquetadas bajo el rótulo de "Varios". La explicación reside en que durante mucho tiempo se menospreció el valor de estos impresos alegando su baja calidad, tanto a nivel del proceso de elaboración como en cuanto a su contenido y estilo. Afortunadamente, hoy en día se reconoce el interés de esta "literatura popular" y la importancia de su estudio y preservación. El proyecto de investigación "Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel" (2020-2024) de la Universidad de Ginebra se inscribe en la tendencia de promoción y revalorización de la literatura de cordel gracias a la que, en los últimos años, han aparecido numerosas bibliotecas digitales.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/femmes_groupe.png" height="240px" rend="right"/>
               Para nosotras, nuestro primer objetivo fue el de poner en línea y describir la colección en una biblioteca digital que permitiera acceder no solo a los documentos, sino también a una transcripción enriquecida y consultable del texto. En segundo lugar, partiendo del corpus digitalizado, este proyecto aspira al desarrollo de varios objetivos de investigación específicos gracias a la ayuda de las tecnologías digitales. Entre ellos, destacamos el estudio de estos textos desde el punto de vista literario, el análisis de los colofones como método de datación o el estudio de las xilografías que aparecen en los pliegos. Lejos de ser un elemento puramente decorativo, estas últimas constituyen un recurso valioso para comprender mejor el trabajo de los impresores, los intereses y el imaginario de su público, así como la difusión y reutilización de las mismas imágenes entre diversos talleres de impresión.
            </p>
            <p>Los miembros del equipo son Constance Carta (catedrática), Luana Bermúdez y Belinda Palacios (colaboradoras científicas), Elina Leblanc (becaria posdoctoral en humanidades digitales), Pauline Jacsont y Lorysmar Franco (colaboradoras científicas en humanidades digitales).</p>
         </div>
         
         <div xml:lang="fr">
            <head type="main">Présentation du projet</head>
            <p>
                    <hi rend="italic">Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel</hi> (2020-2024) est un projet de recherche de l’Unité d’espagnol du Département des langues et littératures romanes de l’Université de Genève, porté par la professeure Constance Carta, avec le soutien de la fondation philanthropique Famille Sandoz-Monique de Meuron. Son objectif est d’étudier et de valoriser la collection de littérature de colportage espagnole conservée à la Bibliothèque de l'Université de Genève. Cette collection est composée de 913 pliegos de cordel, datés principalement du XIXe siècle et issus d’ateliers d’imprimeurs de diverses villes de la Péninsule.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/colporteur.png" height="250px" rend="left"/>
               On le sait, les débuts de l’imprimerie européenne sont marqués par des ouvrages de prestige, comme la Bible de Johannes Gutenberg (c. 1400-1468). Mais dès l’origine, il y a également une demande – et une production importante – d’ouvrages accessibles au plus grand nombre, y compris aux personnes peu instruites et moins fortunées. Pour y répondre, d’ingénieuses techniques de fabrication sont privilégiées, comme le réemploi de matériels et l’utilisation de papier de piètre qualité, afin de produire en quantité, rapidement et à moindre coût. Contrairement aux livres, objets de luxe destinés à une élite cultivée, ces « sous-produits » de l’imprimerie se caractérisent par leur fragilité et par la présence de coquilles, témoins du peu de soin qui était accordé à leur fabrication. Si leurs contenus sont très divers, leur aspect varie peu : c’est pourquoi on peut parler de genre ou de format éditorial.
            </p>
            <p>Bien que d'un tirage élevé, ces imprimés sont paradoxalement difficiles à étudier, car nombre d’entre eux ont disparu et ceux qui ont été conservés sont dispersés et dorment souvent dans des cartons étiquetés « Divers ». Heureusement, on reconnaît maintenant la valeur de cette « littérature du peuple », longtemps dépréciée du fait de sa piètre qualité, tant en ce qui concerne la fabrication que le style et les contenus. Le projet de recherche « Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel » (2020-2024) de l’Université de Genève s’inscrit dans le courant de promotion et de valorisation qui a conduit, au cours de ces dernières années, à l’émergence de nombreuses bibliothèques numériques.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/femmes_groupe.png" height="240px" rend="right"/>
               Pour nous, il s’agit d’une part de numériser, de décrire et de mettre en ligne l’ensemble de cette collection au sein d’une bibliothèque numérique qui permette non seulement d’accéder aux documents, mais aussi d’en avoir une transcription enrichie et interrogeable pour des recherches dans le texte même. D’autre part, à partir de ce corpus numérisé et à l’aide des technologies numériques, ce projet vise plusieurs objectifs de recherche précis, tels que l’étude de ces textes d’un point de vue littéraire, l’analyse des colophons comme méthode de datation ou encore l’étude des gravures sur bois, qui ornent les pliegos et qui constituent une ressource précieuse pour mieux comprendre le travail des imprimeurs, les intérêts et l’imaginaire de leur public, ainsi que la diffusion de ces images entre ateliers d’imprimerie.
            </p>
            <p>Les membres de l’équipe sont Constance Carta (professeure), Luana Bermúdez et Belinda Palacios (collaboratrices scientifiques), Elina Leblanc (postdoctorante en humanités numériques), Pauline Jacsont et Lorysmar Franco (collaboratrices scientifiques en humanités numériques).</p>
         </div>
         
         <div xml:lang="en">
            <head type="main">Presentation of the project</head>
            <p>
                    <hi rend="italic">Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel</hi> (2020-2024) is a research project of the Spanish Unit of the Department of Romance Languages and Literatures of the University of Geneva. This project is directed by Professor Constance Carta, with the support of the philanthropic foundation Sandoz Family-Monique de Meuron. It aims to digitise, study and enhance the value of the collection of Spanish cordel literature kept at the University of Geneva Library. This collection includes 913 sheets of cordel, mainly dating from the 19th century and coming from several printing workshops in various cities on the Iberian Peninsula.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/colporteur.png" height="250px" rend="left"/>
               As is well known, the dawn of European printing was marked by the appearance of prestigious works, such as Johannes Gutenberg's Bible (c. 1400-1468). However, from the very beginning, there was also a demand - and a significant production - for works accessible to all social classes, including the less educated and less fortunate. In order to satisfy this demand and to produce documents massively, quickly and cheaply, ingenious manufacturing techniques were used, such as the reuse of materials and the use of low-quality paper. Unlike books, which were luxury objects intended for a cultured elite, these "by-products" of printing were characterised by their fragility and the presence of frequent misprints, proof of the scant care taken in their manufacture. Although their contents were very diverse, their appearance varied little: for this reason, we can speak of a genre or editorial format.
            </p>
            <p>Despite the great diffusion they enjoyed for centuries, these printed documents are paradoxically difficult to study, as many of them have disappeared, while those that have been preserved are scattered, often stored in boxes labelled "Miscellaneous". Fortunately, the value of this "popular literature", long undervalued for its low quality due to its production process, style and content, is now recognised. The research project "Desenrollando el cordel / Démêler le cordel / Untangling the cordel" (2020-2024) of the University of Geneva is part of the trend of promotion and revaluation of cordel literature thanks to which, in recent years, numerous digital libraries have appeared.</p>
            <p>
               <graphic url="../../resources/images/femmes_groupe.png" height="240px" rend="right"/>
               For us, our first objective is to put the collection online and describe it in a digital library that provides access not only to the documents but also to an enriched and searchable transcription of the texts. Secondly, starting from this digitised corpus, this project aims to develop several specific research objective with the help of digital technologies. These include the study of the texts from a literary point of view, the analysis of the colophons as a dating method and the study of the woodcuts that decorate the sheets. Far from being a purely decorative element, they constitute a valuable resource for a better understanding of the work of the printers, the interests and imaginary of their public, and the dissemination and reuse of the same images among the printing workshops.
            </p>
            <p>The team members are Constance Carta (professor), Luana Bermúdez and Belinda Palacios (scientific collaborators), Elina Leblanc (postdoctoral fellow in digital humanities), Pauline Jacsont and Lorysmar Franco (scientific collaborators in digital humanities).</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>