<?xml-model href="../Schema/oddPliego_varios.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Varios_451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historia de la Urraca ladrona</title>
        <respStmt xml:id="PJ">
          <name>Pauline Jacsont</name>
          <resp>Segmentación y transcripción</resp>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="LB">
          <name>Luana Bermúdez</name>
          <resp>Corrección de la transcripción</resp>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="EL">
          <name>Elina Leblanc</name>
          <resp>Codificación TEI</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2.0">
          <title>Segunda versión de la edición, enriquecida con topónimos</title>
          <date>2024</date>
        </edition>
        <respStmt>
          <name>Elina Leblanc, Zoé Noël y Pauline Jacsont</name>
          <resp>Creación del modelo de reconocimiento automático de topónimos y codificación TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Belinda Palacios, Lorysmar Franco y Constance Carta</name>
          <resp>Corrección de los resultados</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority role="rightsHolder">Bibliothèque Universitaire de
                              Genève</authority>
        <availability status="restricted">
          <licence n="cc by nc sa" target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title type="titulo_completo">Historia de la Urraca ladrona.
                                          Maravillosa tradición acaecida en Francia á últimos del
                                          siglo pasado, cuyo personaje principal fué un
                                          ave.</title>
            <title type="titulo_breve">Historia de la Urraca
                                          ladrona.</title>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <p/>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Sucesores de Hernando</publisher>
            <pubPlace ref="https://www.geonames.org/3117735/madrid.html">Madrid</pubPlace>
            <date cert="low" when="1800-01-01">[s.a.]</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>Suisse</country>
            <settlement>Genève</settlement>
            <repository>Bibliothèque Universitaire de Genève <ref target="https://unige.swisscovery.slsp.ch/permalink/41SLSP_UGE/btt5ev/alma991008229029705502"/>
            </repository>
            <collection>Colección Varios</collection>
            <idno type="cote"/>
            <idno type="DOI">10.5281/zenodo.6802866</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="num_impresor"/>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary/>
            <msItem>
              <locus/>
              <title/>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <dim>in-4</dim>
                  <material rend="amarillo"/>
                </support>
                <extent>
                  <measure unit="página" quantity="24"/>24 p.</extent>
                <condition>Bueno</condition>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <p>2 columnas</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <decoDesc>
              <summary n="1">Un grabado (p.1)</summary>
              <decoNote type="lista_grabados">
                <list>
                  <item corresp="grabado_v_451_1.xml" facs="varios/Varios_451_1.jpg/144,147,821,732/100,/0/default.jpg">grabado_v_451_1</item>
                </list>
              </decoNote>
            </decoDesc>
            <additions/>
          </physDesc>
          <history/>
        </msDesc>
        <listPlace xml:base="https://www.wikidata.org/wiki/">
          <place n="2" corresp="Q142">
            <placeName key="Francia">Francia</placeName>
            <location>
              <geo>47 2</geo>
            </location>
          </place>
          <place n="5" corresp="Q90">
            <placeName key="París">París</placeName>
            <location>
              <geo>48.8566666666667 2.35222222222222</geo>
            </location>
          </place>
          <place n="1" corresp="Q285235">
            <placeName key="Bañuelos_de_Bureba">Bañuelos De Bureba</placeName>
            <location>
              <geo>42.500833333333 -3.2805555555556</geo>
            </location>
          </place>
          <place n="1" corresp="Q29">
            <placeName key="España">España</placeName>
            <location>
              <geo>40.2 -3.5</geo>
            </location>
          </place>
        </listPlace>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Este archivo fue creado en el marco del proyecto Desenrollando el
                              Cordel/Démêler le cordel/Untangling the cordel, dirigido por la
                              profesora Constance Carta de la Universidad de Ginebra, con el apoyo
                              de la Fundación filantrópica Famille Sandoz-Monique de Meuron.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl corresp="#automaticTranscription">
        <correction>
          <p>OCR corregido</p>
        </correction>
        <normalization>
          <p>Se conservan la ortografía, las mayúsculas y las cursivas del texto
                                    original.</p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>Se conserva la puntuación original.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="es">Español</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords xml:base="http://datos.bne.es/tema/">
          <term type="tipo_texto">Historias</term>
          <term type="tipo_estrofa"/>
          <term type="verso_prosa">Prosa</term>
          <term type="sagrado_profano">Profano</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-12-22" who="#EL">Création du fichier TEI P5 et encodage du
                        corps du texte</change>
      <change when="2024-01-09" who="#EL">Add the IIIF links</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="varios/Varios_451_1.jpg/full/200,/0/default.jpg"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div>

        <pb n="1" source="Varios_451_1.jpg" facs="varios/Varios_451_1.jpg"/>

        <fw type="numeroPliego">(TRES PLIEGOS)</fw>
        <head type="primer_titulo">
          <lb/>HISTORIA<lb/>DE LA<lb/>URRACA LADRONA</head>
        <head type="subtitulo">
          <lb/>Maravillosa tradición acaecida en Francia á últimos del
                              siglo<lb/>pasado, cuyo personaje principal fué un ave. </head>
        <div type="colofon">
          <p>
            <lb/>MADRID <lb/>Despacho: Sucesores de Hernando, Arenal, 11.</p>

          <pb n="2" source="Varios_451_2.jpg" facs="varios/Varios_451_2.jpg"/>

          <p>
            <lb/>ES PROPRIEDAD</p>
        </div>
        <div>

          <pb n="3" source="Varios_451_3.jpg" facs="varios/Varios_451_3.jpg"/>

          <head type="primer_titulo">
            <lb/>
            <hi rend="negrita">HISTORIA</hi>
            <lb/>DE LA<lb/>URRACA LADRONA.</head>
          <div n="0">
            <head type="titulo_parte">
              <lb/>INTRODUCCION.</head>
            <head type="subtitulo_parte">
              <lb/>La vuelta del soldado.</head>
            <p rend="indent">
              <lb/>Figuraos una pequeña aldea en <name>Francia</name>, próxima á
                                          Pa-<lb/>ris, con sus casas blancas y de tejado, formando
                                          ángulo,<lb/>que vista por entre las retamas y los
                                          tomillares parecen<lb/>trozos de lienzo blanco puestos á
                                          secar en la pradera; con<lb/>huertos de tilos y árboles
                                          frutales, y sus cercados de tron-<lb/>cos de viejas
                                          encinas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Figuraos dominando todo este conjunto armonioso
                                          una<lb/>torre de ennegrecida piedra, de ventanas cuadradas
                                          sin<lb/>cristales, por donde á veces sale el humo del
                                          incienso y entra<lb/>por la noche la luna á circuir con
                                          su blanquecina luz los<lb/>cuadros de los retablos que
                                          adornan el altar mayor.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ved en la plaza delante de la iglesia, formando un
                                          se-<lb/>micírculo, una veintena de tilos, que esparcen
                                          grata som-<lb/>bra en el abrasador estío, y más allá,
                                          á lo lejos, en lontanan-<lb/>za, altas montañas,
                                          azuladas y risueñas cuando el sol apun-<lb/>ta en el
                                          Oriente su primer rayo de oro; pardas y
                                          sombrías<lb/>cuando la sombra de la noche sube del fondo
                                          de los valles<lb/>como una gasa ligera que envolverá
                                          dentro de poco todo el<lb/>espacio</p>

            <pb n="4" source="Varios_451_4.jpg" facs="varios/Varios_451_4.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—4—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>Hé aquí el sitio donde empieza y concluye la accion
                                          de<lb/>nuestro drama, porque lo es, y en él entendieron
                                          los tribu-<lb/>nales. El marco que encierra el cuadro que
                                          vamos á trazar<lb/>es una verdad sublime y constante, á
                                          saber: que el dedo de<lb/>Dios siempre va á borrar el
                                          crímen donde no existe, á pesar<lb/>de las apariencias,
                                          y que la verdad y la inocencia siempre<lb/>cuentan con su
                                          favor divino.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Los detalles los irán conociendo aquellos que sigan
                                          la<lb/>narracion de los sucesos.</p>
          </div>
          <div n="1">
            <head type="titulo_parte">I.</head>
            <p rend="indent">
              <lb/>En los últimos años del siglo pasado vivia en una
                                          aldea <lb/>el anciano Gervasio con su familia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Componíase esta de su mujer Juliana, con quien lleva-
                                          <lb/>ba ya bastantes años de venturoso matrimonio, y su
                                          hijo <lb/>Miguel, honrado jóven que servia á la sazon en
                                          los ejérci- <lb/>tos del Rey.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Habia además en su casa, formando parte de ella, si no
                                          <lb/>de la familia, la jóven Ana, preciosa muchacha de
                                          veinti- <lb/>tres años de edad, cuyos encantos personales
                                          y cualidades, <lb/>de virtud y honradez hacian su trato
                                          halagüeño y apetecible <lb/>por demás. Ana era hija
                                          única de Granville, quien en otro <lb/>tiempo habia
                                          disfrutado de una excelente fortuna, siendo <lb/>uno de
                                          los labradores más opulentos del contorno; pero la
                                          <lb/>mala direccion de sus negocios y la desgracia que
                                          algunas <lb/>veces se empeña en sujetarnos á su yugo,
                                          redujeron poco <lb/>á poco su capital, en términos que,
                                          pasado algun tiempo, <lb/>se encontró en la más dura
                                          pobreza. No disponiendo, pues, <lb/>de ningun medio para
                                          atender á la educacion de Ana, su <lb/>hija, concibió el
                                          proyecto de separarse de ella, sentando <lb/>plaza de
                                          soldado en el ejército, encomendándola al amparo <lb/>de
                                          una hermana de Gervasio, que vivia en París. Esta,
                                          <lb/>viendo que Ana adquiria con la edad nuevos encantos,
                                          y <lb/>no queriendo exponer su virtud á las seducciones y
                                          peli- <lb/>gros que naturalmente rodean á una jóven en
                                          una ciudad <lb/>populosa, la recomendó á su hermano
                                          Gervasio, en cuya
 
                                          
                                          <pb n="5" source="Varios_451_5.jpg" facs="varios/Varios_451_5.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—5—</fw>
              <lb/>compañía estaba en el punto que principiamos el
                                          relato de<lb/>esta verídica historia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas, ahijado de Juliana, mujer de Gervasio,
                                          cuidaba<lb/>de los aperos de la labranza, y aun del
                                          gobierno exterior<lb/>de la hacienda, por ser esta mucha y
                                          reclamar los auxilios<lb/>de otra persona.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas era un pobre muchacho, muy temeroso de
                                          Dios,<lb/>muy arreglado, pero tambien, fuerza es decirlo,
                                          de un en-<lb/>tendimiento muy limitado, aunque de sano
                                          corazon. El<lb/>suyo suspiraba por Ana hacía dos años,
                                          es decir, que estaba<lb/>enamorado de la chica, si bien
                                          nunca sus lábios se habian<lb/>despegado para declararla
                                          su amor, no sabemos si por cor-<lb/>tedad de génio, ó
                                          si, como es muy probable, por sospechas<lb/>de que Ana y
                                          Miguel, el hijo de Gervasio, se amaban tier-<lb/>namente
                                          desde antes de partir aquel á la guerra, cuando
                                          le<lb/>tocó la suerte de soldado.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>De cualquier modo, y aparte de esta circunstancia,
                                          Blas<lb/>era uno de los muchachos más felices de la
                                          aldea, como lo<lb/>indicaban sus abultados mofletes y
                                          color encendido, capaz<lb/>de avergonzar á la grana. Sin
                                          embargo, fuerza es confesar<lb/>que habia en la casa un
                                          objeto, un sér que le molestaba en<lb/>alto grado, segun
                                          él se confesaba á sí mismo, pero contra<lb/>el cual no
                                          se atrevia á desahogar su tirria por ser de la
                                          pre-<lb/>dileccion de su madrina Juliana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y era este objeto una linda urraca de plumaje
                                          lustroso<lb/>y negro co mo la noche, con los ojos
                                          chispeantes de malicia<lb/>y con todas las malas mañas
                                          que acompañar suelen á bi-<lb/>chos de su especie.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y hasta cierto punto, la antipatía de Blas hácia el
                                          ave<lb/>estaba harto justificada, pues el mancebo era
                                          objeto de<lb/>burlas y malos tratamientos de aquella.
                                          Cuando Blas, á<lb/>escondidas de todos, hurtaba alguna
                                          golosina ó iba á quitar<lb/>la paja, como vulgarmente se
                                          dice, á alguna tinaja de<lb/>vino, la urraca, que le
                                          espiaba oculta, fingiendo y ahue-<lb/>cando la voz, le
                                          llamaba por su nombre, produciéndole no<lb/>poco susto el
                                          creer que su fraude estaba descubierto. Si al-<lb/>guna
                                          vez, rendido de fatiga, se quedaba dormido en el ban-
 
                                          
                                          <pb n="6" source="Varios_451_6.jpg" facs="varios/Varios_451_6.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">— 6—</fw>
              <lb/>co de piedra que habia junto á la puerta del huerto,
                                          allí <lb/>estaba la urraca para darle un picotazo en la
                                          punta de la <lb/>nariz ó para tirarle de su encrespado
                                          cabello.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pero tenia que contentarse con maldecirla de dientes
                                          <lb/>adentro y aplazar su venganza para mejor ocasion;
                                          pues ya <lb/>hemos dicho que el pájaro era muy querido de
                                          Juliana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La tarde en que da principio nuestro relato, era una de
                                          <lb/>las más apacibles y serenas del mes de Mayo. El
                                          cielo esta- <lb/>ba azul y despejado, y solo tres ó
                                          cuatro nubecillas de <lb/>ópalo y grana se agrupaban en
                                          el Poniente como si qui- <lb/>sieran servir de túnica al
                                          último rayo del sol que iba apa- <lb/>gando sus fulgores.
                                          Una brisa templada y suave, cargada <lb/>con el ardiente
                                          olor del romero y la mejorana, subia de en- <lb/>tre los
                                          tomillares del bosque, columpiando entre sus tallos
                                          <lb/>las anaranjadas campanillas, los linos azules y
                                          botones de <lb/>oro de las retamas, y entre la más
                                          elevada copa de un tilo <lb/>entonaba un ruiseñor su
                                          último canto al dia que espiraba. <lb/>Todos en casa de
                                          Gervasio hacian coro á esta solemnidad <lb/>de la
                                          naturaleza; todos estaban contentos á porfia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y era natural: Miguel, el hijo del anciano labrador,
                                          <lb/>despues de haber servido ocho años en el ejército
                                          del rey, <lb/>volvia aquella misma tarde á su hogar, con
                                          su licencia <lb/>absoluta y tres condecoraciones.
                                          Regresaba hecho un ve- <lb/>terano.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Juliana, como buena madre, estaba deseando darle un
                                          <lb/>estrecho abrazo y besar su atezado bigote ennegrecido
                                          por <lb/>la pólvora. Lloraba de alegría.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana se ruborizaba al pensar en que iba á ver á su ado-
                                          <lb/>rado amante, con sus veinticinco abriles y su
                                          brillante <lb/>uniforme; Blas tambien se extremecía de
                                          placer al esperar, <lb/>aunque era su rival, á aquel
                                          compañero de su niñez, al buen <lb/>Miguel que tanto le
                                          queria, y su regocijo subia de punto <lb/>al considerar
                                          que con su vuelta habria aquella noche baile <lb/>y
                                          jolgorio en la granja.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Tambien el buen Gervasio anhelaba el momento de
                                          <lb/>abrazar á su hijo, solo que á su alegría se
                                          mezclaba una <lb/>idea que, al parecer, le atormentaba
                                          algo.
 
                                          
                                          <pb n="7" source="Varios_451_7.jpg" facs="varios/Varios_451_7.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—7—</fw>
              <lb/>Conviene saber que Gervasio, al notar la inclinacion
                                          <lb/>mútua que Ana y Miguel se tenian, concibió el
                                          proyecto <lb/>de unirlos en matrimonio al regreso de su
                                          hijo; pero este <lb/>plan se estrellaba ante la tenacidad,
                                          ó mejor dicho buen de- <lb/>seo de Juliana, que juzgaba
                                          un mezquino partido para el <lb/>hijo de su corazon la
                                          mano de la doncella.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Bien es verdad que la pobre madre hubiera querido ca-
                                          <lb/>sarle con una de las reinas más encopetadas de
                                          <name>Europa</name>. Por <lb/>eso hemos dicho que la felicidad de
                                          Gervasio estaba entur- <lb/>biada con la oposicion de su
                                          mujer.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El momento se aproximaba, y decidieron salir á esperar
                                          <lb/>al granadero sobre la colina que dominaba el sendero
                                          que <lb/>conducia á la aldea, á excepcion de Ana, que se
                                          quedó en <lb/>la granja cuidando de los preparativos de
                                          la comida, que <l>debia servirse al aire libre, á la
                                                puerta del huerto, bajo unos</l>
              <lb/>corpulentos castaños.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Para dar mayor solemnidad al acto, pues la ocasion lo
                                          <lb/>requeria, quiso Juliana sacar del armario una docena
                                          de <lb/>cubiertos de plata, que solo en las grandes
                                          festividades sa- <lb/>lia á relucir, encargando, y no una
                                          vez sola, á la doncella <lb/>que tuviese muchísimo
                                          cuidado con ellos, pues el dia del <lb/>santo de Gervasio
                                          habia desaparecido un tenedor, sin que <lb/>fuera posible
                                          dar con él ni saber su paradero.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Miguel habia hecho su jornada aquel dia con el pensa-
                                          <lb/>miento fijo en la pobre aldea que le viera nacer,
                                          alargando <lb/>de vez en cuando la cabeza para descubrir
                                          el primer árbol, <lb/>la primera casa, el techo
                                          paternal.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y esto era muy puesto en razon; despues de ocho años
                                          <lb/>de ausencia, ocho años sin ver los objetos queridos
                                          de su <lb/>alma, él que habia soñado con todo aquello en
                                          el campa- <lb/>mento y en el cuartel, sentia una ansiedad
                                          cada vez mayor <lb/>y más creciente al aproximarse.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En cada sauce del camino, en cada oculta peña encon-
                                          <lb/>traba un recuerdo ya olvidado de su niñez. Las
                                          flores sil- <lb/>vestres impulsadas por el viento le
                                          saludaban al pasar como <lb/>un antiguo conocido; en los
                                          intersticios de las piedras los <lb/>lagartos de lustrosa
                                          y pintada piel le contemplaban sin asus-
 
                                          
                                          <pb n="8" source="Varios_451_8.jpg" facs="varios/Varios_451_8.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—8—</fw>
              <lb/>tarse, con sus ojos fijos como la péndola de un
                                          reloj pa <lb/>y las golondrinas revoloteaban en su
                                          derredor, como <lb/>fueran las conductoras misteriosas de
                                          aquel hijo de la aldea.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>De repente sintió un ligero extremecimiento del aire,
                                          <lb/>ligero grito de bienvenida. Era el tañido de la
                                          campana <lb/>chica de la aldea que sonaba al toque de
                                          vísperas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La campana cuando hace oir su voz en la soledad de los
                                          <lb/>campos, siempre sobrecoje al alma que la escucha;
                                          pero <lb/>cuando este sonido no resuena en nuestros oidos
                                          hace ya <lb/>ocho años y además es precursor de una
                                          fausta entrevista, <lb/>entonces dilata el corazon y hace
                                          que la alegría rebose en él.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Miguel no pudo menos de arrodillarse, descubrirse y
                                          <lb/>orar; aquella campana le habia saludado al nacer.
                                          <lb/>Entonces se acordó de que su padre, Juliana, alguien
                                          <lb/>tal vez de su familia, la amada de su corazon,
                                          pudieran ha- <lb/>ber dejado de existir.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>¡Suceden tantas cosas en ocho años!</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Aquel pensamiento le hizo levantarse y proseguir su
                                          <lb/>jornada, aun cuando el corazon no le predecia ninguna
                                          <lb/>desgracia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y anduvo, anduvo sin parar, viendo que ya el sol se iba
                                          <lb/>á ocultar entre las nubes de oro y grana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Anduvo porque tenia necesidad de abrazar á los
                                          suyos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>No trascurrió mucho tiempo sin que apareciera Miguel,
                                          <lb/>con su gorra doblada, cuya borla le caia sobre el
                                          hombro, <lb/>su empolvado uniforme sobre el que brillaban
                                          tres conde- <lb/>coraciones y su morral á la espalda.
                                          Inútilmente trataría- <lb/>mos de deseribir la escena de
                                          júbilo que á su llegada tuvo <lb/>lugar. Todos aquellos
                                          que hayan estado ocho años esperan- <lb/>do á una
                                          persona querida, y de repente se hayan encontra- <lb/>do
                                          en su presencia, pueden figurársela, y como Miguel era
                                          <lb/>tan querido en la aldea por sus buenas cualidades,
                                          todos á <lb/>porfía se apresuraban á darle la
                                          bienvenida. Precedidos del <lb/>gaitero, que marchaba á
                                          la cabeza, llegó toda la comitiva <lb/>á casa de
                                          Gervasio, donde se repitió la misma escena de ale-
                                          <lb/>gría entre los dos amantes, Ana y Miguel. Allí se
                                          desfon- <lb/>daron dos toneles cuyo líquido sirvió para
                                          alegrar las cabe-
 
                                          
                                          <pb n="9" source="Varios_451_9.jpg" facs="varios/Varios_451_9.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—9—</fw>
              <lb/>zas, haciendo todos los honores dignamente á la
                                          comida <lb/>preparada por Juliana. Mil y mil preguntas
                                          distraian la <lb/>atencion del granadero sobre las
                                          batallas en que se habia <lb/>encontrado y los diversos
                                          paises que hubo recorrido. Todos <lb/>querian estrechar la
                                          mano del valiente que tan sendos tajos <lb/>habia
                                          repartido y Miguel se veia en la necesidad de inter-
                                          <lb/>rumpir su relacion para satisfacer la ardiente
                                          curiosidad de <lb/>los buenos aldeanos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Terminada la comida y mientras seguia el baile en el
                                          <lb/>huerto, quiso ir el jóven á visitar la imágen de
                                          la Vírgen <lb/>en la iglesia, de quien se despidió con
                                          lágrimas en los ojos <lb/>el dia de su partida, y á
                                          quien volvia á ver honrado y fe- <lb/>liz. Sus padres y
                                          amigos, que no le abandonaban, se apre- <lb/>suraron á
                                          acompañarle en tan piadosa visita.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Sola quedó Ana recogiendo los utensilios de la mesa y
                                          <lb/>pensando en la felicidad sin límites que la esperaba
                                          si lle- <lb/>gaba á realizarse su union con el granadero.
                                          La pobre niña, <lb/>ébria de placer, daba rienda suelta
                                          en su imaginacion á <lb/>ideas tan seductoras, aumentando
                                          su contento una carta de <lb/>su padre que por la mañana
                                          habia recibido, donde la decia <lb/>que siendo destinado
                                          su regimiento á París no tardaria en <lb/>abrazarla,
                                          aprovechándose de la proximidad de la aldea á <lb/>la
                                          capital. Tales pensamientos distraian su mente, cuando
                                          <lb/>un leve ruido de pasos la hizo volver la cabeza y dar
                                          un <lb/>grito de alegría. Estaba en presencia de su
                                          padre; solo que <lb/>el aspecto de este y la hopalanda
                                          gris que envolvia el uni- <lb/>forme, llamaron su
                                          atencion.—¿Qué es eso, padre mio, qué <lb/>teneis?
                                          preguntó con alterada voz.—Estoy perdido, hija de <lb/>mi
                                          alma, y solo tú puedes salvarme; por eso vengo á tí.
                                          <lb/>Entonces empezó á explicarla brevemente la causa
                                          que mo- <lb/>tivaba allí su presencia.—Tan luego como
                                          llegué con mi <l>regimiento á París, la dijo, pedí
                                                licencia á mi capitan para</l>
              <lb/>venir á abrazarte; éste, por razones que no pude
                                          compren- <lb/>der, tal vez por un capricho, no quiso
                                          concedérmela, yo in- <l>sistí, él volvió á negarse,
                                                le pedí explicaciones, nos acalo-</l>
              <lb/>ramos y yo hice ademan de levantarle la mano. La
                                          orde- <lb/>nanza está terminante; aquella accion debe ser
                                          castigada 
                                          
                                          <fw type="titulo">
                <lb/>LA URRACA LADRONA.</fw>
              <fw type="pliegosNum">
                <lb/>2</fw>

              <pb n="10" source="Varios_451_10.jpg" facs="varios/Varios_451_10.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—10—</fw>
              <lb/>con la muerte, y yo, para evitar un suplicio
                                          ignominioso,<lb/>he desertado.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La pobre niña, anegada en lágrimas, oyó el final
                                          de<lb/>aquella relacion que terminaba con la desgracia de
                                          su pa-<lb/>dre y la suya propia; mas fueron interrumpidos
                                          antes de<lb/>que ambos á dos pudieran hallar un desenlace
                                          satisfac-<lb/>torio.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Era el bailío del pueblo, la autoridad civil, que
                                          llegaba<lb/>presurosa á dar á Miguel la bienvenida. No
                                          teniendo Gran-<lb/>ville, el padre de Ana, tiempo para
                                          ocultarse, se sentó jun-<lb/>to á la mesa fingiéndose
                                          dormido y rendido de fatiga. El bai-<lb/>lío, al saber
                                          por Ana que aquel hombre era un pobre cami-<lb/>nante,
                                          nada sospechó, y empezó á hablar á la jóven de
                                          una<lb/>ardiente pasion que sus encantos habian despertado
                                          en su<lb/>pecho. Calcúlese la situacion de la infeliz,
                                          oyéndose reque-<lb/>brar en presencia de su padre á
                                          quien amenazaba una muer-<lb/>te segura por el doble
                                          delito de insubordinado y desertor.<lb/>Su angustiado
                                          estado se agravó con un pliego que un solda-<lb/>do
                                          procedente de París entregó al bailío. Este, que era
                                          su-<lb/>mamente corto de vista, empezó á buscar, aunque
                                          inútil-<lb/>mente, en el bolsillo sus anteojos, y
                                          convencido de que no<lb/>los llevaba, suplicó á Ana que
                                          leyese el pliego. ¡Gran for-<lb/>tuna fué para la
                                          doncella y su padre! Era una órden del<lb/>coronel del
                                          cuerpo donde servia Granville, recomendando<lb/>á todas
                                          las autoridades del contorno la captura del
                                          desertor,<lb/>con su filiacion para que pudieran
                                          reconocerle. La jóven,<lb/>para salvar á su padre,
                                          cambió las señas; así es, que en don-<lb/>de decia seis
                                          piés, puso cinco; al color del reo, que era mo-<lb/>reno,
                                          le hizo pasar por rubio, cambiando asimismo el
                                          nombre<lb/>del regimiento y los distintivos del uniforme.
                                          Tal super-<lb/>chería salió á las mil maravillas, pues
                                          aun cuando el bailío<lb/>registró á Granville, como las
                                          señas estaban en tal discor-<lb/>dancia nada sospechó;
                                          volviendo otra vez á insistir con Ana<lb/>para que
                                          premiase su amoroso afan. Esta rechazó con dig-<lb/>nidad
                                          un amor que tanto la ofendía, y entonces el
                                          bailío<lb/>salió jurando vengarse cruelmente, como segun
                                          veremos<lb/>más adelante trató de hacerlo.</p>

            <pb n="11" source="Varios_451_11.jpg" facs="varios/Varios_451_11.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—11—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>Solos Ana y su padre, viendo por el pliego anterior
                                          la<lb/>inminencia del peligro, éste la declaró que
                                          trataba de huir,<lb/>caminando solo de noche, hácia la
                                          frontera de España, pero<lb/>que no poseia ni un franco,
                                          para lo cual era absolutamente<lb/>preciso que Ana
                                          vendiese un cubierto de plata, única alhaja<lb/>que el
                                          soldado poseia, grabado con la inicial de su
                                          apellido,<lb/>y el que le entregó. Como la noche
                                          avanzaba, la venta no<lb/>podia realizarse hasta la
                                          mañana siguiente; así, pues, dis-<lb/>puso que pasaría
                                          la noche fuera del pueblo, oculto en la<lb/>maleza, y que
                                          Ana depositaría el producto del cubierto en<lb/>el tronco
                                          de un sauce que habia en el linde del camino.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Se abrazaron estrechamente despues de convenir en
                                          todo<lb/>esto, y Granville partió mientras que su hija le
                                          encomen-<lb/>daba con fervor á la proteccion de la
                                          Vírgen.</p>
          </div>
          <div n="2">
            <head type="titulo_parte">
              <lb/>II.</head>
            <head type="subtitulo_parte">
              <lb/>Pruebas contra la
                                          inocencia.</head>
            <p rend="indent">
              <lb/>Eran las cinco de la mañana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana, que no habia podido dormir en toda la noche,
                                          se<lb/>dirigió á la posada del pueblo con ánimo de
                                          cumplir la vo-<lb/>luntad de su padre vendiendo el
                                          cubierto. Recordaba que<lb/>hacia pocos dias habia llegado
                                          á la aldea un buhonero, mi-<lb/>tad judío y mitad
                                          italiano, que era el que podia sacarla del<lb/>apuro, pues
                                          el haber recurrido á otra persona hubiera
                                          hecho<lb/>sospechar y descubrirse todo. Pero el buhonero
                                          no estaba á<lb/>la sazon en su alojamiento, así es, que
                                          solo pudo dejarle<lb/>recado para que tan luego como
                                          llegase tratara de verla.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Todos dormian en casa de Gervasio, pues aunque ya
                                          ha-<lb/>bia amanecido, como el baile y la broma de la
                                          noche ante-<lb/>rior se prolongase demasiado, el sueño
                                          los tenia aun sujetos<lb/>á la cama.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Solo Ana, andando de aquí para allí y sollozando
                                          con<lb/>afan, esperaba ansiosa la llegado del mercader,
                                          conside-<lb/>rando que su padre estaba cada vez más
                                          comprometido.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Por fin llegó aquel, y tras de mucho regatear, como es

                                                
                                          <pb n="12" source="Varios_451_12.jpg" facs="varios/Varios_451_12.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—12—</fw>
              <lb/>costumbre añeja en tales gentes, entregó á la
                                          niña diez y<lb/>nueve francos por un cubierto que valía
                                          treinta y ocho, sa-<lb/>liendo muy contento y regocijado
                                          con el negocio que aca-<lb/>baba de realizar.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana, en medio de todo, estaba satisfecha, pues ya
                                          podia<lb/>entregar á su padre aquella cantidad para que
                                          se pusiera<lb/>inmediatamente en camino; mas al ir á
                                          partir se vió dete-<lb/>nido por Miguel que aun no habia
                                          tenido ocasion de hablar<lb/>á solas con ella.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La conversacion, como era de esperar, giró sobre
                                          el<lb/>amor que ambos se profesaban y el proyectado
                                          matrimonio,<lb/>y aunque la impaciencia aguijoneaba á la
                                          doncella, se vió<lb/>obligada á disimular, fingiendo lo
                                          que en tan apurado tran-<lb/>ce no sentia, mas no tan bien
                                          que Miguel no advirtiese lá-<lb/>grimas en sus ojos y
                                          emocion en su voz. Pudo y debió<lb/>haberse confiado á
                                          su amante, pues entre los dos hubieran<lb/>procurado la
                                          salvacion de Granville, mas no se le
                                          ocurrió<lb/>semejante medio y prefirió esperar la
                                          ocasion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ello es, que cuando quiso recordar ya estaban allí
                                          Ger-<lb/>vasio, Juliana y Blas, y aun la urraca, siendo de
                                          todo pun-<lb/>to imposible salir de casa sin excitar
                                          sospechas, ó á lo me-<lb/>nos sin revelar el motivo.
                                          Despues de los parabienes gene-<lb/>rales, cada uno se
                                          dedicó á sus tareas, quedando solas las<lb/>mujeres,
                                          Juliana entretenida en limpiar sus cubiertos de<lb/>plata
                                          para guardarlos despues, y Ana ocultando su
                                          afliccion<lb/>lo mejor que podia, y arreglando los muebles
                                          de la estan-<lb/>cia. Cada una entregada á bien diversos
                                          pensamientos, que<lb/>ningun punto de contacto ni relacion
                                          tenian entre sí, como<lb/>diversos eran los efectos de
                                          que cada cual estaba poseida.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>De repente Juliana, que, como hemos dicho,
                                          limpiaba<lb/>los cubiertos, dió un grito penetrante;
                                          acababa de contarlos<lb/>y faltaba una cuchara. En vano,
                                          á instigacion de Ana,<lb/>volvió á contarlos; siempre
                                          resultaban once: la cuchara no<lb/>parecia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Juliana tenia mucho amor á su plata, y como ya
                                          hemos<lb/>dicho que unos veinte dias antes desapareció un
                                          tenedor,<lb/>llegó á imaginarse que aquello no era
                                          efecto de una pérdi-
 
                                          
                                          <pb n="13" source="Varios_451_13.jpg" facs="varios/Varios_451_13.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—13—</fw>
              <lb/>da casual, y sí de una mala intencion, y aun llegó
                                          á pro-<lb/>nunciar la palabra robo, cosa que disgustó en
                                          extremo á su<lb/>ahijado Blas y á Ana, quienes
                                          protestaron contra tan dura<lb/>calificacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Búscala bien y parecerá, habia dicho Gervasio.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Parecerá sin duda, añadió Miguel.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y todos con afan empezaron á registrar la casa y
                                          todas<lb/>sus dependencias, sin que la cuchara pareciera,
                                          haciendo<lb/>inútiles todas sus pesquisas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Mientras que iban de aquí para allá, meneando
                                          sillas,<lb/>levantando esteras y buscando por todos los
                                          rincones de la<lb/>casa, arriba en el caballete del
                                          tejado, movia la urraca su<lb/>negro plumaje, mirando con
                                          expresion maliciosa toda aque-<lb/>lla operacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Pues señor, esto es muy chocante, decia Juliana
                                          páli-<lb/>da de ira; en quince dias un tenedor y una
                                          cuchara, es de-<lb/>cir, un cubierto entero... el robo no
                                          puede estar más pa-<lb/>tente; el ladron se oculta en mi
                                          casa, y si acierto á dar<lb/>con él...</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Qué decís de robo y de ladron? Preguntó el bailío
                                          que<lb/>acompañado de su amigo el escribano, entró en la
                                          habi-<lb/>tacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Inmediatamente Juliana le enteró de todo lo
                                          sucedido,<lb/>pintando la desgracia con los colores más
                                          negros y empeña-<lb/>da en echar la culpa á alguno, si
                                          bien Gervasio procuraba<lb/>atenuar la pérdida y
                                          atribuirla á un descuido cualquiera.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—No, no; esto es muy grave, dijo el bailío que
                                          empezaba<lb/>á vislumbrar un proceso.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Muy grave, añadió el escribano, como haciendo eco
                                          á<lb/>su superior.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Debemos advertir antes á nuestros lectores, para la
                                          in-<lb/>teligencia de lo que va á seguir, que cuando
                                          salia el buho-<lb/>nero de la estancia despues de haber
                                          comprado el cubierto<lb/>que Ana le vendiera, habia
                                          hablado Blas con la muchacha,<lb/>y enterándose de la
                                          venta, reprendióla por no haber recur-<lb/>rido á él
                                          que guardaba tres luises en una hucha, producto<lb/>de sus
                                          economías.</p>

            <pb n="14" source="Varios_451_14.jpg" facs="varios/Varios_451_14.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—14—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ahora bien: prosigamos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El bailío, sentándose á una mesa con el escribano,
                                          quien<lb/>sacó papel y tintero, constituyó así una
                                          especie de tribu-<lb/>nal bajo su presidencia para
                                          adquirir y saber la verdad del<lb/>hecho.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Juliana, al ver el sesgo formal que tomaban las
                                          cosas,<lb/>empezaba á sentir ya el haber dado ella
                                          pábulo con sus gri-<lb/>tos y exclamaciones á todo
                                          aquello: Gervasio estaba dado<lb/>al diablo por la
                                          trapisonda que habia movido su mujer; Mi-<lb/>guel,
                                          taciturno, veia y oia; Ana lloraba y Blas no se
                                          daba<lb/>cuenta de más sino que su madrina habia dicho
                                          que en la<lb/>casa habia un ladron.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Quién es la encargada de sacar y guardar la
                                          plata?<lb/>preguntó el bailío ahuecando la voz.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Ana, contestó Juliana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Está bien, y Ana no es de la familia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Qué es esto?... ¿sospechais de mí?... ¡Dios mio!...
                                          dijo<lb/>la doncella prorrumpiendo en lágrimas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pero al tratar de enjugarlas sacó su pañuelo del
                                          bolsillo<lb/>dejando caer el dinero que hubo recibido del
                                          buhonero y que<lb/>envuelto en un papel llevaba.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¡Hola! ¡dinero!... murmuró el bailío; ya está
                                          patente<lb/>el hecho; este dinero es el producto...</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y el bailio sonreia ante la idea de que aquel crímen
                                          le<lb/>entregaba á su poder la doncella á quien
                                          amaba.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Ese dinero es mio.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Tiene razon; yo se lo he visto adquirir, añadió
                                          Blas<lb/>indignado ante la idea de que hubiera quien
                                          sospechare<lb/>de Ana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Y cuál es su procedencia?</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Entonces Blas explicó que aquel dinero venia de un
                                          cu-<lb/>bierto que aquella misma mañana habia vendido la
                                          jóven.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pero fuerza es confesar que aquel cúmulo de
                                          extrañas<lb/>coincidencias acriminaban á la muchacha en
                                          vez de sal<lb/>varla. Efectivamente, á Juliana le faltaba
                                          un cubierto; Ana<lb/>habia vendido uno aquella misma
                                          mañana. Además, su<lb/>turbacion, sus palabras
                                          balbuceantes daban mayor colori-
 
                                          
                                          <pb n="15" source="Varios_451_15.jpg" facs="varios/Varios_451_15.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">— 15—</fw>
              <lb/>do á la acusadora apariencia, de tal modo, que
                                          Juliana,<lb/>Gervasio, y aun el mismo Miguel, empezaron á
                                          dudar.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Tambien el bailío, con sus ideas de venganza por
                                          el<lb/>menosprecio de su amor y la burla de haber cambiado
                                          las<lb/>señas en el pliego del dia anterior, procuraba
                                          hacer mayor<lb/>la culpabilidad y fuerza que resultaba en
                                          todas aquellas<lb/>circunstancias.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La situacion de Ana no podia ser más lamentable.
                                          Mien-<lb/>tras su padre la esperaba para salvarse, ella
                                          era objeto de<lb/>una infame acusacion, que preciso es
                                          confesar no carecia de<lb/>pruebas, pero que por lo mismo
                                          aumentaba más su desven-<lb/>tura, porque todas ellas
                                          propendian á infamar su repu-<lb/>tacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Solo habia un medio de deshacer como el humo las
                                          re-<lb/>criminaciones de que era objeto, confesando la
                                          verdad del<lb/>caso; pero entonces descubria á su padre y
                                          al apartar de su<lb/>cuello la cuchilla de la ley la
                                          echaba sobre el anciano autor<lb/>de sus dias.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Su abnegacion triunfó de todo y resolvió arrostrar
                                          ella<lb/>sola las consecuencias de su desgracia, no
                                          ocultándosele que<lb/>aquellas debian ser muy
                                          fatales.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas tambien en medio de su tribulacion y
                                          queriendo<lb/>á toda costa hacer que triunfara la
                                          inocencia de la mucha-<lb/>cha, dió con una idea, que en
                                          otra ocasion hubiera sido<lb/>excelente, pero que entonces
                                          solo iba á servir para hacer<lb/>mayor la prueba de
                                          conviccion contra Ana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Buscaré, habia dicho, al buhonero, que nos presente
                                          el<lb/>cubierto que Ana le ha vendido y veremos entonces
                                          como<lb/>no es el que mi madrina echa de menos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y partíó como un rayo en busca del judío.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana palideció al oirle, porque recordó que el
                                          cubierto<lb/>estaba marcado con una G, inicial de su
                                          apellido, y los de<lb/>Gervasio tenian la misma marca.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La desgracia iba envolviéndola cada vez más en su
                                          tu-<lb/>pida red y ya solo el amparo de Dios podia hacer
                                          que triun-<lb/>fase la inocencia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Miguel, interesado tambien como Blas, fué en busca del

                                                
                                          <pb n="16" source="Varios_451_16.jpg" facs="varios/Varios_451_16.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">— 16—</fw>
              <lb/>buhonero; Juliana lloraba, y Gervasio, aun
                                          admitiendo<lb/>que Ana fuese criminal, la perdonaba,
                                          rogando al bailío<lb/>que destruyese todas las pruebas de
                                          aquel endiablado nego-<lb/>cio, cosa que el bailío
                                          rehusó hacer, protestando que aun<lb/>cuando la parte
                                          agraviada perdonase, tenia que satisfacer<lb/>la vindicta
                                          pública, aunque en realidad era esto lo que me-<lb/>nos
                                          le ocupaba, y sí el conseguir por este medio la
                                          posesion<lb/>de Ana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Por fin, compareció el buhonero judío, aunque sin
                                          el<lb/>cubierto, pues segun dijo, le habia vendido ya;
                                          pero al ser-<lb/>le presentado por Miguel uno de los de su
                                          madre, confesó<lb/>que era enteramente igual al que la
                                          doncella le vendió, es-<lb/>tando marcado con la misma
                                          letra.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Esta declaracion cayó como una bomba entre los
                                          con-<lb/>currentes: ya no habia motivo para dudar, pues la
                                          duda se<lb/>convertía en evidencia, y ante aquella
                                          realidad no habia<lb/>más que cerrar los ojos confesando
                                          dolorosamente el crí-<lb/>men de aquella mujer, un
                                          crímen bajo é infame, más que<lb/>cualquier otro, por
                                          las circunstancias que le rodeaban, que<lb/>eran
                                          agravantes todas ellas. En su consecuencia, se
                                          proce-<lb/>dió á la prision de Ana, quedando desde aquel
                                          dia consti-<lb/>tuido el tribunal que debia juzgarla, y
                                          haciéndose sentir en<lb/>él la infiuencia fatal del
                                          bailío.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana atravesó la aldea entre gendarmes, con
                                          lágrimas<lb/>en los ojos y la infamia en la frente,
                                          mientras su pobre pa-<lb/>dre, ignorante de todo, no sabia
                                          á qué atribuir su tardanza.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana, al salir de aquella casa donde tantos ratos de
                                          con-<lb/>suelo habia disfrutado su corazon, donde todo el
                                          mundo la<lb/>habia mirado siempre como de la familia,
                                          sintió su corazon<lb/>trastornado por el dolor, porque la
                                          sospecha mata al inocen-<lb/>te lo mismo que el delito al
                                          criminal.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Era objeto de una acusacion, infundada, es verdad,
                                          pero<lb/>basada en pruebas admitidas en derecho, y sin
                                          embargo,<lb/>todos aquellos corazones á quienes creia
                                          animados del<lb/>mismo sentimiento que el suyo, la dejaban
                                          ir, no sin dolor,<lb/>ó al menos con cierta indiferencia,
                                          bastante para ella.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Miguel, su mismo prometido, cerraba los ojos por no
                                          verla.</p>

            <pb n="17" source="Varios_451_17.jpg" facs="varios/Varios_451_17.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—17—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Esto parece un sueño, decia entre sí. Yo ni aun
                                          hubie-<lb/>ra sospechado, dado caso de que alguien le
                                          acusara; á mis<lb/>ojos siempre seria inocente.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pero el hilo de sus pensamientos era cortado por los
                                          dos<lb/>gendarmes que á su lado caminaban, y la realidad
                                          dura y<lb/>cruel le convencia del hecho y de lo triste de
                                          la situacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Así llegó á la cárcel.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Mientras tanto la urraca seguia atusándose su
                                          plumaje<lb/>en el caballete del tejado.</p>
          </div>
          <div n="3">
            <head type="titulo_parte">
              <lb/>III.</head>
            <head type="subtitulo_parte">
              <lb/>La despedida.</head>
            <p rend="indent">
              <lb/>El proceso, gracias á la multitud de pruebas de convic-
                                          <lb/>cion que arrojaba, y sobre todo á la actividad
                                          maligna del <lb/>bailío, que cada vez era más
                                          despreciado por Ana, se ins- <lb/>truyó con una rapidez
                                          maravillosa.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y el código entonces estaba terminante.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El robo doméstico, acompañado de circunstancias tan
                                          <lb/>agravantes, se castigaba con la pena de muerte.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana se obstinaba en negar, á pesar de los esfuerzos é
                                          <lb/>intimaciones de la familia de Gervasio. Protestaba de
                                          su <lb/>inocencia, añadiendo que si ella revelase un
                                          secreto, esta <lb/>resultaria por encima de tantas pruebas
                                          acumuladas para <lb/>perderla; pero que nunca lo haria
                                          porque el tal secreto no <lb/>era suyo, y haciéndose
                                          público apresuraria la ruina de una <lb/>persona querida;
                                          así, pues, que preferia sacrificarse y que <lb/>lo hacia
                                          con gusto.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Al siguiente dia de lo que llevamos referido debia ser
                                          <lb/>públicamente juzgada, y nadie ponia en duda de qué
                                          na- <lb/>turaleza seria la sentencia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Miguel habia estado en la prision á despedirse de ella.
                                          <lb/>Las fiestas y regocijos de su proyectado enlace se
                                          trocaron <lb/>en lágrimas y gritos ahogados; cuatro
                                          súcias y húmedas <lb/>paredes de una prision fué el
                                          tálamo nupcial de aquellos <lb/>infelices amantes.
                                          Gervasio y Juliana tambien acudieron
                                          
                                          <fw type="titulo">
                <lb/>LA URRACA LADRONA.</fw>
              <fw type="pliegosNum">
                <lb/>3</fw>

              <pb n="18" source="Varios_451_18.jpg" facs="varios/Varios_451_18.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">— 18—</fw>
              <lb/>á la cárcel para hablar al bailío, que estaba en ella
                                          a la<lb/>sazon.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En vano emplearon lágrimas, ruegos, promesas de
                                          dá-<lb/>divas, en fin cuantos medios de persuacion
                                          estuvieron á su<lb/>alcance; todo fué inútil. Gervasio
                                          prometió vender su gran-<lb/>ja, su molino de la ermita,
                                          todo cuanto fuera necesario<lb/>para comprar aquella vida
                                          que pertenecia á la justicia, que<lb/>la ley reclamaba;
                                          pero el bailío fué insensible en aquella<lb/>ocasion. La
                                          familia de Miguel habia llegado á sospechar
                                          la<lb/>verdadera causa de la tenacidad del bailío,
                                          llegando á echar-<lb/>le en cara aquella impura pasion y
                                          el amor propio del ma-<lb/>gistrado y recrudecer más sus
                                          sentimientos de venganza.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Este á su vez, solo en el calabozo con Ana, trató de
                                          pin-<lb/>tar lo angustioso de su situacion; el cadalso con
                                          todos sus<lb/>tormentos morales y materiales, el
                                          sufrimiento del cuerpo,<lb/>la infamia del alma, el
                                          verdugo y la multitud que la espe-<lb/>raba en la plaza
                                          para presenciar su agonía sin extertor, rá-<lb/>pida
                                          como el rayo; la vergüenza de un delito tan
                                          infamante.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana le escuchaba sin oir.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Díjola que accedien do á su pasion, que premiando
                                          sus<lb/>deseos, él la libertaria de todo aquello; que él
                                          tenia medios<lb/>para deshacer todas las pruebas que se
                                          levantaban contra<lb/>ella como otros tantos acusadores
                                          espectros para perderla;<lb/>pero la doncella, con el
                                          pensamiento en Dios, único que<lb/>podia salvarla,
                                          paciente y resignada, rechazó aquellas
                                          pro-<lb/>posiciones de infamia, dando su desprecio por
                                          única res-<lb/>puesta, con lo que el bailío salió de la
                                          prision resuelto á<lb/>hacerla perecer.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas tambien se presentó, más afligido aún que la
                                          mis-<lb/>ma presa, para despedirse de ella.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Blas, quiero que me hagas el último favor, dijo
                                          Ana;<lb/>me dirijo á tí porque eres el único que no has
                                          sospechado,<lb/>que me has creido inocente, y porque me
                                          amas... sí, hace<lb/>dos años que he sorprendido tu
                                          secreto, pero no he corres-<lb/>pondido á tu amor
                                          porque...</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Sí, has hecho bien, murmuró Blas sollozando:
                                          Miguel<lb/>es un buen chico y yo soy un imbécil.</p>

            <pb n="19" source="Varios_451_19.jpg" facs="varios/Varios_451_19.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—19—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>—En fin, ayer me has ofrecido tus ahorros: yo no
                                          quiero<lb/>sino una parte de ellos. Hoy mismo tomarás un
                                          luis de oro<lb/>y lo pondrás en el tronco del primer
                                          sáuce que está á la<lb/>entrada del pueblo, pero sin
                                          detenerte un minuto ni volver<lb/>la cabeza por
                                          curiosidad. ¿Me lo prometes?... es un secreto.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Puedo yo negarte nada, Ana?... iré.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Está bien; ahora toma esta sortija que me he
                                          olvidado<lb/>de dar á Miguel, se la entregarás en
                                          memoria mia: dile que<lb/>no me olvide, que no dude de mi
                                          inocencia y que me<lb/>perdone.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Está bien, Ana.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Tambien á tí quiero darte algo para que recuerdes á
                                          la<lb/>pobre Ana; toma esta cruz de plata, una prenda que
                                          me<lb/>dió mi madre al morir, y que desde hoy quiero que
                                          te per-<lb/>tenezca...</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Las lágrimas interrumpieron á la pobre jóven; Blas
                                          cayó<lb/>de rodillas besando sus manos y sollozando
                                          tambien.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En aquel momento se abrió la puerta del calabozo.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Eran los gendarmes que se presentaban para
                                          conducirla<lb/>al tribunal. Ana marchó tristemente á oir
                                          su sentencia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas salió de la cárcel con el corazon transido de
                                          dolor,<lb/>si bien llevaba el consuelo de que iba á
                                          servir de algo á Ana.<lb/>y de que poseia una cruz que
                                          esta le habia dado.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Es preciso confesar de que á pesar de su tosca
                                          aparien-<lb/>cia y abultados mofletes, era un hermoso
                                          corazon el del<lb/>muchacho, único que no habia
                                          sospechado de la culpabi-<lb/>lidad de Ana, y el más
                                          dispuesto á sacrificarse por la mu-<lb/>chacha.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas tenia, como ya hemos dicho, tres luises de oro
                                          re-<lb/>lucientes como el sol, fruto de no sabemos
                                          cuántos años de<lb/>ahorros, y los guardaba en una hucha
                                          de barro que le habia<lb/>costado tres cuartos ó pocos
                                          menos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pues bien, el jóven, decidido á hacer el favor por
                                          com-<lb/>pleto, fué á su casa y rompió la hucha sacando
                                          el dinero.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Porque en medio de todo habia calculado bien.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Si aquel dinero, como no podia menos, era para
                                          alguien<lb/>que le esperaba, mucho más podia hacer con
                                          los tres luises

                                          
                                          <pb n="20" source="Varios_451_20.jpg" facs="varios/Varios_451_20.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—20—</fw>
              <lb/>que no con los diez y nueve francos que le habian
                                          pedido.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Esta reflexion era juiciosa.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y medio alegre y medio mohino emprendió la ruta
                                          de<lb/>que Ana le diera las señas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Cuando la fuerza del dolor era en él menos
                                          intensa,<lb/>acortaba el paso, pues de ese modo daba campo
                                          á la refle-<lb/>xion, y sabido es que el que camina muy
                                          deprisa reflexiona<lb/>poco; pero al hacerse cargo de la
                                          angustiosa situacion de<lb/>Ana, entonces ni un águila,
                                          ni el mismo huracan hubiera<lb/>podido darle alcance.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El queria apresurar todo aquello y que tuviese
                                          pronto<lb/>resultado, como si solo el impulso material que
                                          daba su<lb/>voluntad á sus dos piernas hubiera sido
                                          suficiente á con-<lb/>seguirlo.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Era poco más de medio dia: es decir, que el sol
                                          hacia<lb/>sentir sus rayos en toda su fuerza; así es, que
                                          el pobre la-<lb/>briego sudaba y trasudaba de calor y de
                                          fatiga.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Salió del pueblo y ya su vista esperimentada vió á
                                          lo<lb/>lejos el primer sáuce donde tenia que colocarse el
                                          dinero.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Mas no vió que al aproximarse él hácia aquel sitio,
                                          un<lb/>hombre que venia en direccion opuesta, esto es,
                                          hácia la<lb/>aldea, huyó el cuerpo escondiéndose
                                          detrás de unas ramas,<lb/>y volvió á emprender su
                                          jornada cuando aquel pasó.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>A través de la opalanda gris que encubria aquel
                                          hom-<lb/>bre y que el viento levantaba en su carrera, se
                                          veian los<lb/>galones de un uniforme.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ello es, que Blas detuvo su carrera frente por frente
                                          del<lb/>sáuce indicado; pero allí metió la mano en su
                                          bolsillo para<lb/>dejar en él la cantidad convenida y...
                                          se quedó pálido como<lb/>un difunto.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Los tres luises habian desaparecido.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En vano se registró y palpó minuciosamente de
                                          arriba<lb/>abajo, hasta el interior de los zapatos: no
                                          pudo dar con el<lb/>dinero.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y dando vueltas y revueltas en su imaginacion á
                                          los<lb/>diferentes modos de que se pueden perder tres
                                          luises, con-<lb/>cluyó con atinar la verdadera causa; esto
                                          es, que con la

                                          
                                          <pb n="21" source="Varios_451_21.jpg" facs="varios/Varios_451_21.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—21—</fw>
              <lb/>precipitacion de la carrera se le habian caido del
                                          bolsillo,<lb/>única solucion más admisible que podia
                                          tener el asunto.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas maldijo su demasiada prisa, su imprevision y
                                          no<lb/>sé cuantas cosas más, antes de decidirse á
                                          desandar lo an-<lb/>dado, y buscar aquel dinero, reunido
                                          con tantos afanes y<lb/>sudores y perdido en menos de
                                          cinco minutos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>¡Y no habia más sino que buscarle ó quedarse sin
                                          él!</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pero era todo en servicio de Ana, que en ello tenia
                                          gran<lb/>interés, y no titubeó.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Afortunadamente no tuvo que trabajar mucho.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>A los pocos pasos que anduvo dió con lo perdido, es
                                          de-<lb/>cir, con sus tres luises, y aun esta vez no se
                                          contentó con<lb/>encerrarlos en la mano, sino que los
                                          guardó en la boca,<lb/>único sitio donde los conceptuó
                                          seguros.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Solo que tuvo que contentarse con no hablar, lo
                                          cual<lb/>fué una ventaja, pues así llegó antes y con
                                          antes á deposi-<lb/>tarlos en el tronco del sáuce.</p>
          </div>
          <div n="4">
            <head type="titulo_parte">
              <lb/>IV.</head>
            <head type="subtitulo_parte">
              <lb/>La urraca ladrona.</head>
            <p rend="indent">
              <lb/>Inescrutables son los designios de la Providencia;
                                          im-<lb/>penetrables sus juicios; raros los caminos que
                                          emplea la<lb/>justicia de Dios para prevalecer sobre la
                                          tierra.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Cuando más seguro cree su triunfo el criminal,
                                          más<lb/>cercano está el momento de la expiacion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Dios es grande en sus designios: su justicia, aunque
                                          á<lb/>veces se oculta, siempre resplandece, y siempre
                                          guarda en<lb/>su manera de manifestar una leccion que debe
                                          sernos pro-<lb/>vechosa y enseñarnos á no desconfiar
                                          nunca de su protec-<lb/>cion cuando procedemos con
                                          rectitud.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El caso presente, verídico hasta no más, es una
                                          muestra<lb/>palpable y patente de lo que arriba hemos
                                          expuesto.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La casa de Gervasio en la aldea tenia su fachada
                                          prin-<lb/>cipal hácia la plaza; frente á ella estaba la
                                          fachada de la<lb/>iglesia con su modesta torre y un
                                          campanario con canalo-

                                          
                                          <pb n="22" source="Varios_451_22.jpg" facs="varios/Varios_451_22.jpg"/>

              <fw type="paginaNum">—22—</fw>
              <lb/>nes de piedra donde anidaban en verano las
                                          golondrinas, y<lb/>entre ambos edificios la casa del
                                          ayuntamiento, cerrando<lb/>el cuadro de la plaza. Allí
                                          estaba Ana oyendo la sentencia<lb/>de muerte entre la
                                          multitud que la compadecia.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>La plaza estaba silenciosa y el pueblo triste.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>De repente un hombre desembocó por una de las
                                          calle-<lb/>juelas; era Granville, el padre de Ana, que
                                          harto ya de es-<lb/>perar en su escondite y recelando
                                          alguna desgracia, habia<lb/>resuelto arrostrarlo todo.
                                          Además, en el camino habia vis-<lb/>to varios grupos de
                                          gente que se dirigian á presenciar el<lb/>juicio, y
                                          algunas palabras sueltas le enteraron del crímen,<lb/>si
                                          bien no conocia aun á la acusada.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Otro soldado llega y le abraza; era Marcial,
                                          compañero<lb/>suyo en el regimiento, único que sabia el
                                          sitio de su retiro<lb/>y que le traia una buena noticia.
                                          Reunido el consejo para<lb/>juzgarle, todos los oficiales
                                          se habian interesado por él á<lb/>causa de su buen
                                          comportamiento, y aun su mismo capitan<lb/>declaró que lo
                                          acalorado de sus reprensiones habian dado<lb/>márgen al
                                          arrebato de Granville. Todas estas
                                          circunstancias<lb/>habian hecho que sus jefes solicitasen
                                          el perdon, á lo que<lb/>el monarca accedió de buen
                                          grado, y Marcial era el porta-<lb/>dor del real despacho.
                                          Pasados los primeros trasportes de<lb/>alegría, Granville
                                          comunicó á su amigo la tardanza de su<lb/>hija, los
                                          rumores que corrian de que una criada de
                                          Gervasio<lb/>estaba presa por haberle robado, y de comun
                                          acuerdo de-<lb/>cidieron ambos ir al ayuntamiento donde
                                          les enterasen<lb/>de todo.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En este momento apareció Blas que ya habia
                                          cumplido<lb/>la comision que le dió Ana, y que cansado,
                                          más por la pena<lb/>que embargaba su corazon que por el
                                          paseo que habia dado,<lb/>se sentó en el banco de piedra
                                          que habia en la puerta de<lb/>su casa.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Allí, reflexionando sobre la triste situacion de la
                                          donce-<lb/>lla, sacó la cruz de plata que le hubo dado
                                          aquella mañana<lb/>para besarla; recordando que tenia que
                                          entregar otra pren-<lb/>da á Miguel, dejó la cruz en el
                                          banco para buscar la sortija<lb/>en su bolsillo.</p>

            <pb n="23" source="Varios_451_23.jpg" facs="varios/Varios_451_23.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—23—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>En este momento descendió poco á poco la urraca,
                                          y<lb/>despues de darle un fuerte picotazo en el cuello,
                                          agarró<lb/>con el pico la cruz de plata y echó á volar
                                          deteniéndose en<lb/>el campanario de la torre.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Blas, furioso al observar aquella operacion, y mal
                                          hu-<lb/>morado al verla, abrió la puertecilla de la torre
                                          y empezó á<lb/>subir la escalera con el ánimo poco
                                          tranquilizador de retor-<lb/>cerla el pescuezo.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En tal instante salia del ayuntamiento la lúgubre
                                          co-<lb/>mitiva, Ana, entre gendarmes, caminaba hácia su
                                          prision<lb/>para esperar el momento en que se cumpliera la
                                          sentencia,<lb/>detrás el bailío con iracundo ademàn, y
                                          luego todo el<lb/>pueblo.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Ana, al pasar por delante de la morada donde habia
                                          pa-<lb/>sado dias tan felices al lado de su Miguel, no
                                          pudo menos<lb/>de detenerse para dirigir un triste adios,
                                          cuando la campa-<lb/>na empezó á voltear alegremente
                                          como en un dia de júbilo<lb/>y fiesta.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>No era ni aun hora de vísperas, ni habia ningun
                                          moti-<lb/>vo para aquel repique, creyendo que el sacristan
                                          se habia<lb/>vuelto loco; pero cuál seria su sorpresa al
                                          ver á Blas en lo<lb/>alto gritando y gestionando con un
                                          objeto reluciente en<lb/>la mano.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¿Qué es eso? preguntó el bailío.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Deténgase todo, suspéndase todo, gritaba Blas; Ana
                                          es<lb/>inocente... ¡no en vano lo afirmaba yo!... Sé
                                          quién es el<lb/>autor del crímen...<lb/>—Baja pronto,
                                          murmuró el bailío.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—Sí, sí, que baje, contestaba el pueblo á coro.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Y Blas bajó, efectivamente, y empezó á hablar.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Al subir á la torre en persecucion de la urraca por
                                          reco-<lb/>brar su cruz de plata, bajo uno de los maderos
                                          atravesados<lb/>que sostenian la techumbre habia visto
                                          brillar un objeto;<lb/>alargó la mano y tomó la cuchara
                                          y el tenedor que iban á<lb/>causar la muerte de Ana, y
                                          tras esto una multitud de obje-<lb/>tos, fruto de la
                                          rapiña del ave; porque en resúmen, aquel<lb/>era el nido
                                          donde la urraca escondia cuanto podia atrapar.</p>

            <pb n="24" source="Varios_451_24.jpg" facs="varios/Varios_451_24.jpg"/>

            <fw type="paginaNum">—24—</fw>
            <p rend="indent">
              <lb/>Terminada aquella relacion, todo el pueblo, sin
                                          aguar-<lb/>dar órden ninguna, desató las ligaduras de
                                          Ana; Miguel<lb/>estaba á sus piés llorando de alegría,
                                          Gervasio y Juliana la<lb/>abrazaban, y solo el bailío
                                          estaba triste al ver que se esca-<lb/>paba su
                                          venganza.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>De pronto un hombre rompió el círculo que rodeaba
                                          á<lb/>la jóven y se precipitó en sus brazos.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¡Ana! ¡hija mia!... exclamó Granville.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>—¡Ah! callad que os perdeis, dijo la doncella al
                                          recono-<lb/>cer á su padre y recordando su desercion.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>El bailío trató de arrestarle sonriendo ante esta
                                          nueva<lb/>ocasion de saciar su ira; pero entonces
                                          Granville enseñó el<lb/>perdon, y tuvo que ceder mal de
                                          su grado.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Así terminó esta rara historia por la mision de
                                          Dios.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Inútil es decir que Ana y Miguel se casaron y
                                          vivieron<lb/>felices en compañía de sus ancianos padres
                                          y del buen Blas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>En cuanto á la infame urraca, que alisaba el pelo
                                          con<lb/>su pico cuando iba á morir la pobre Ana por causa
                                          suya y<lb/>que tantos trastornos habia causado, murió
                                          aquel mismo<lb/>dia á manos de Blas, que tuvo el gusto de
                                          retorcerla el cue-<lb/>llo, y que aun creia que era un
                                          castigo demasiado blando<lb/>para sus culpas.</p>
            <p rend="indent">
              <lb/>Pasaron muchos años sin que los habitantes de la
                                          aldea<lb/>dejaran de sentir un fuerte estremecimiento á
                                          la vista de<lb/>un pájaro de tal especie, recordando la
                                          aventura de la po-<lb/>bre ána, que tanto pudo haberla
                                          costado.</p>
            <trailer>FIN</trailer>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
